\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usetikzlibrary{shapes,patterns}

%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}

\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}

\newenvironment{question}{\addtocounter{question}{1}
\noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% \newcommand{\Q}[1]{\addtocounter{question}{1}
% \usefont{T1}{bch}{m}{n}
% \noindent $\blacktriangleright$ \textbf{Question} \thequestion\ --\ #1 \par}

%\begin{longtable}{|p{12.4cm}}
%\end{longtable}

\newcounter{exo}

\newcommand{\initE}{\setcounter{exo}{0}}

\newenvironment{exo}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{
\vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt

%\renewcommand{\corr}[1]{
%%
%\begin{tabular}{l|l}
%%\hspace*{1cm} & {\bf Corrig\'e} \\
%\hspace*{1cm} & \ \begin{minipage}{\textwidth}
%	{\small
%	#1}
%\end{minipage}
%\end{tabular}
%}

%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

\begin{document}
\initE

\entete{TD2 -- Corrigé}{XPath}{L3 Info \& L3 MIASHS}

\vspace{-1\baselineskip}

\begin{exo}

    \begin{question}
        [Text 1, Text 2]
    \end{question}

    \begin{question}
        [Text 1]
    \end{question}

    \begin{question}
        [Text 1, Text 3]
    \end{question}

    \begin{question}
        [Text 1, Text 2, Text 3]
    \end{question}

\end{exo}

\begin{exo}

    \begin{question}
        \texttt{/descendant-or-self::node()}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//*}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//@href} ou \texttt{//@*[starts-with (.,'http')]}

    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{count(//breve)}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//breve/titre/text()}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//breve[@theme="sport"]}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//breve[photo]}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//breve[starts-with(titre/text(),"D")]}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//breve[contains(texte/text(),"marathon")]}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//breve[@theme="actu"]/following::*}
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    Le première requête récupère les nœuds \emph{livre} dont la balise
    \emph{titre} a pour valeur \emph{edition}.

    La seconde requête récupère les nœuds \emph{livre} contenant une balise
    \emph{titre} ayant une valeur identique à celle d'une balise \emph{edition} (également contenue
    dans la balise \emph{livre}).

    \lstset{title=Résultat identique}
    \begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
    <livre>
        <titre>edition</titre>
        <edition>edition</edition>
    </livre>
</root>
    \end{lstlisting}

    \lstset{title=Résultat différent}
    \begin{lstlisting}[language=XML]
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
    <livre>
        <titre>edition</titre>
    </livre>
</root>
        
    \end{lstlisting}

\end{exo}

\newpage%

\begin{exo}
    
    \begin{question}\label{balise:1}
        Cette requête sélectionne la balise \emph{livre}, contenue dans
        la balise racine \emph{item}, dont l'attribut \emph{titre} est égal
        à \verb?bda? \textbf{et} se trouvant en dernière position dans la
        balise \emph{item}.
    \end{question}

    \begin{question}
        Cette requête sélectionne dans un premier temps les balises
        \emph{livre}, contenues dans la balise racine \emph{item}, dont
        l'attribut \emph{titre} est égal à \verb?bda?. Cette sélection est
        ensuite affinée en ne récupérant que le résultat se trouvant en
        dernière position dans cette première sélection.
    \end{question}

    \begin{question}\label{balise:3}
        Cette requête sélectionne dans un premier temps la balise
        \emph{livre}, contenue dans la balise racine \emph{item}, se
        trouvant en dernière position dans la balise \emph{item}. 
        Cette sélection est ensuite affinée en testant si l'attribut
        \emph{titre} est égal à \verb?bda?. Si c'est le cas, le résultat
        est renvoyé, sinon c'est la chaîne vide qui est renvoyée.
    \end{question}

    Les requêtes 1 et 3 sont équivalentes.
    
    %\begin{enumerate}
    %    \item\label{balise:1}
    %        Cette requête sélectionne la balise \emph{livre}, contenue dans
    %        la balise racine \emph{item}, dont l'attribut \emph{titre} est égal
    %        à \verb?bda? \textbf{et} se trouvant en dernière position dans la
    %        balise \emph{item}.

    %    \item
    %        Cette requête sélectionne dans un premier temps les balises
    %        \emph{livre}, contenues dans la balise racine \emph{item}, dont
    %        l'attribut \emph{titre} est égal à \verb?bda?. Cette sélection est
    %        ensuite affinée en ne récupérant que le résultat se trouvant en
    %        dernière position dans cette première sélection.


    %    \item\label{balise:3}
    %        Cette requête sélectionne dans un premier temps la balise
    %        \emph{livre}, contenue dans la balise racine \emph{item}, se
    %        trouvant en dernière position dans la balise \emph{item}. 
    %        Cette sélection est ensuite affinée en testant si l'attribut
    %        \emph{titre} est égal à \verb?bda?. Si c'est le cas, le résultat
    %        est renvoyé, sinon c'est la chaîne vide qui est renvoyée.
    %\end{enumerate}

    %Les requêtes~\ref{balise:1} et~\ref{balise:3} sont équivalentes.

\end{exo}

\begin{exo}

    \begin{question}
       \verb?/produits/fruit/producteur/text()? 
    \end{question}

    \begin{question}
        \verb?/produits/legume[origine="Espagne"]?
    \end{question}

    \begin{question}
        \verb?/produits/fruit[@type="clementine" and bio]/origine?
    \end{question}

    \begin{question}
        \verb?/produits/descendant::origine[@region="Bretagne"]/../producteur/text()?
    \end{question}
        
\end{exo}


\begin{exo}

    \begin{question}
        \texttt{/}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{/descendant::node()}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//@*}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//text()}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//p/text()}
    \end{question}

    \begin{question}
        \texttt{//référence[@code='siteMarc']}
    \end{question}

    \begin{question}

        \texttt{/descendant::*/child::auteur[position()=2]}

        \texttt{//auteur[count(preceding::auteur)=1]}

        \texttt{//auteur[(preceding::auteur) and not(preceding::auteur/preceding::auteur)]}

    \end{question}

\end{exo}



% \begin{exo}
    
%     \begin{question}
%         \texttt{//@*}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{//text()}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{//*[@deadline][2]/@deadline}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{/descendant::item[position()=1]}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{//item[1]}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{//todo[.//@level='critic']/title/text()}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{//todo[not(.//commentaires)]/title/text()}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{.//@url}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{count(//todo[2]/commentaires/par)}
%     \end{question}

%     \begin{question}
%         \texttt{//todo[@illustration='sapin.jpg']/title/text()}
%     \end{question}

% \end{exo}



\end{document}
